<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
 
 <title>角煮の願い</title>
 <link href="http://zico.github.io/" rel="self"/>
 <link href="http://zico.github.io"/>
 <updated>2014-12-16T14:30:54+09:00</updated>
 <id>http://zico.github.io</id>
 <author>
   <name>Ryota Nakagawa</name>
   <email>gico1222</email>
 </author>

 
 <entry>
   <title>数学による数学のための数学</title>
   <link href="http://zico.github.io/2014/12/16/2014-12-16-Math4Math"/>
   <updated>2014-12-16T14:30:53+09:00</updated>
   <id>http://zico.github.io/2014/12/16/2014-12-16-Math4Math</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;この投稿は &lt;a href=&quot;http://www.adventar.org/calendars/335&quot;&gt;UEC Advent Calendar 2014&lt;/a&gt; の記事です。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;さて、東京では雪が降り始め、冬もいよいよ本格化してきました。皆さまはいかがお過ごしでしょうか。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今年も残すところあとわずかですね。私は電気通信大学に3年弱の間在籍しておりますが、入学したときから年々大学生活が楽しくなっているような気がします。2014年も良い年でした。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3年生からは学科の中でコースに分かれ、より専門的な授業を受けています。計算機科学という分野で学んでいるのですが、どうやら私の興味は少しずれたところへ向いていることに気づきました。それは数学基礎論という数学の一分野でした。そんな経験について書いてみます。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section&quot;&gt;集合と論理&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;2年次、まだコースに分かれる前に「離散数学」という必修の講義がありました。実数のように連続的でない、飛び飛びの=離散的な対象を扱う数学なのですが、講義はその議論の前提知識を備えることから始まりました。それが集合の概念や論理記号のことでした。それまで知っていた数学と違って抽象的で難しい$\cdots$でも面白い$\cdots$？このときはただ漠然と離散数学の講義が面白いと思っていただけなので、自分は離散数学とかグラフ理論に興味があるのだと思い込んでいました。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;しかし実際はそういうことではありませんでした。それに気づいたのは3年生になってからですが、今振り返ってみると離散数学の講義と対応した演習科目で気づくべきでした。演習で解いた問題（離散数学というより集合と論理の問題）には証明問題が多かったのですが、私の書く証明はどうやら細かすぎたようでした。院生のTeaching Assistant（に見える助教の先生だったかもしれません）に指摘された記憶があります。ある集合を表す記号と、それらを結ぶ演算記号、そして論理記号を並べた文字列から、集合の定義・記号の定義に従って文字列を置き換えていくと、示したい結論が出てくる。この置き換えのステップが細かすぎたのでしょう。置き換えというと機械的な作業のように聞こえますが、もちろん、既知のいかなる事実からどのような推論を経て結論にたどり着くかという証明のアイデアをひねり出す=問題を解くことには頭を使いますし、それが楽しいのです。ただ、1つ1つのステップを細かく書き下すこともまた、解くことと同等かそれ以上に楽しかったのです。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;現代数学の概念は集合の概念だけから構成することができます（と、竹内外史先生の&lt;a href=&quot;http://www.nippyo.co.jp/book/4133.html&quot;&gt;『層・圏・トポス』&lt;/a&gt;で読みました）。集合の概念を使って全てを定義しれば、全ての概念は集合に帰着できる！！そこからすべてが始まる！！みたいなことがかっこいいというか、美しいというか、これぞ数学の精神、という感じで感動したのです。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-1&quot;&gt;数学基礎論&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;数学基礎論（以下、基礎論と呼びます）という分野をご存知でしょうか。学問で基礎というと初歩的（かつ重要）な内容に聞こえますが、基礎論は&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>こんにちは</title>
   <link href="http://zico.github.io/2014/12/14/Hello"/>
   <updated>2014-12-14T00:00:00+09:00</updated>
   <id>http://zico.github.io/2014/12/14/Hello</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;こんにちは、 &lt;a href=&quot;/author.html&quot;&gt;zico&lt;/a&gt; です。 &lt;a href=&quot;http://pages.github.com&quot;&gt;pages.github.com&lt;/a&gt; にてブログ『角煮の願い』を開設しました。作ったブログはこれで5つ目です。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;よろしくお願いします。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 
 
</feed>
